[缩略图|279x279像素|渚碧礁（2015年）
](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Subi_Reef_May_2015.jpg "fig:缩略图|279x279像素|渚碧礁（2015年） ")
[南沙群岛2012年形势图.gif](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:南沙群岛2012年形势图.gif "fig:南沙群岛2012年形势图.gif")

**渚碧礁**位于[南沙群岛的](../Page/南沙群岛.md "wikilink")[中业群礁西南部](../Page/中业群礁.md "wikilink")，由天然[环礁](../Page/环礁.md "wikilink")[填海而成的](../Page/填海.md "wikilink")[人工岛](../Page/人工岛.md "wikilink")。目前由[中華人民共和國實際控制](../Page/中華人民共和國.md "wikilink")，行政上隶属于[海南省](../Page/海南省.md "wikilink")[三沙市](../Page/三沙市.md "wikilink")。2015年开始填海工程，截止2015年6月12日，渚碧礁面积达4平方公里，成為南沙群島中仅次于[美济礁的第二大岛](../Page/美济礁.md "wikilink")，目前其面积仍在进一步增大中。渚碧礁东部和东南部的礁坪没有被填以利潟湖内外海水交换，畅通交流海水又可保持湖水清洁。

[中華民國](../Page/中華民國.md "wikilink")、[菲律宾](../Page/菲律宾.md "wikilink")、[越南亦宣称对渚碧礁拥有主权](../Page/越南.md "wikilink")\[1\]。

## 歷史

  - 1935年，[中華民國水陸地圖審查委員會公佈名稱為](../Page/中華民國.md "wikilink")“沙比礁”。
  - 1946年，中華民國內政部方域司公佈名稱為“渚碧礁”。
  - 1983年，中華人民共和國[中國地名委員會公佈布名稱為](../Page/中國地名委員會.md "wikilink")“渚碧礁”。
  - 1988年，中華人民共和國在礁上建立了第一代高脚屋，後於1990年代後期擴建成第三代建築物及其西南的第2代平台。
  - 2009年，渚碧礁雷达站完工。\[2\]
  - 2015年，商用高分辨率地图网站DigitalGlobe于1月26日更新的[卫星图照片](../Page/卫星地图.md "wikilink")\[3\]\[4\]显示中华人民共和国开始填海造陆工程。DigitalGlobe于2月27日更新的[卫星图照片](../Page/卫星地图.md "wikilink")\[5\]显示填海面积达0.93平方公里左右，至此渚碧礁成为了仅次于[永暑岛的南沙群岛第二大岛](../Page/永暑岛.md "wikilink")。
  - 2015年4月25日，最新卫星图片显示面积已达2.5平方公里，次于[美济岛和](../Page/美济岛.md "wikilink")[永暑岛位列南沙群岛第三](../Page/永暑岛.md "wikilink")。
  - 2015年6月10日，最新卫星图片显示面积已超过4平方公里，超过[永暑岛而仅次于](../Page/永暑岛.md "wikilink")[美济岛位列南沙群岛第二](../Page/美济岛.md "wikilink")\[6\]。
  - 2016年7月12日，渚碧礁的新建机场校验飞行成功。
  - 2016年7月13日，渚碧礁的新建机场试飞成功。
  - 2018年7月27日，中国交通運輸部派遣海洋救助船「南海救115」輪進駐渚碧礁，開始執行南海南部海區應急值守任務。
  - 2018年10月31日，中国自然资源部南沙群岛碧礁海洋观测中心正式启用。主要负责海洋预报和灾害警报、海啸监测预警、海岛及周边海域生态系统监测。\[7\]

## 名稱來源

## 地理位置

[Spratly_with_flags.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Spratly_with_flags.jpg "fig:Spratly_with_flags.jpg")

  - 。

  - 位于[南沙群岛](../Page/南沙群岛.md "wikilink")[中业岛西南约](../Page/中业岛.md "wikilink")15海里。

## 地質地形

  - 为一近似梨形的封闭形[环礁](../Page/环礁.md "wikilink")，呈NE—SW走向，长约6.5km，宽约3.7km，面积约16.1km<sup>2</sup>。
  - 礁内[潟湖水深](../Page/潟湖.md "wikilink")10～22m，最大水深24m，面积7.05km<sup>2</sup>。湖內有碎浪，礁外水深急陡。沒有水道外通。
  - 礁坪西宽（500～800m）东窄（约200m），通常水深只有2～3m。
  - 礁磐上有部分低潮時露出水面，涨潮淹没，南部有狭小礁門通向外海，只有小船能進入礁湖，一般船隻停在環礁外。

## 島上狀況

  - [水源](../Page/水源.md "wikilink")：通过雨水收集存储系统供应。
  - [交通](../Page/交通.md "wikilink")：渚碧机场有一条3000米的跑道。
  - [人口](../Page/人口.md "wikilink")：目前由[中國人民解放軍駐守](../Page/中國人民解放軍.md "wikilink")，無一般平民居住。
  - [建築](../Page/建築.md "wikilink")：人工水泥墊高之三層樓建築物。临近又建成一座四层楼建筑物，顶部安装一圆形雷达罩。
  - [運輸](../Page/運輸.md "wikilink")：有一個簡易運輸補給[碼頭](../Page/碼頭.md "wikilink")、[直昇機起降平台](../Page/直昇機.md "wikilink")。

## 對外通訊

  - 電話通訊方面，[中國移動電信公司設有移动通信基地台](../Page/中國移動.md "wikilink")。

## 参考资料

## 外部链接

  - [在GOOGLEMAP上查看渚碧礁的位置](http://maps.google.com/maps?hl=en&ie=UTF8&om=0&t=k&ll=10.92577,114.080143&spn=0.043064,0.055704&z=14)
  - [组图：渚碧礁（人民网记者 郭嘉 摄）](http://pic.people.com.cn/GB/42589/4383680.html)

[category:南沙群島](../Page/category:南沙群島.md "wikilink")

[Category:中国领土争议地区](../Category/中国领土争议地区.md "wikilink")
[Category:中国人工岛](../Category/中国人工岛.md "wikilink")

1.
2.
3.
4.
5.
6.  卫星图片 [1](http://img11.itiexue.net/1999/19990367.jpg)
7.